# 理解當代自拍的兩個可能進路

## 前言

自拍幾乎已經滲透了當今人們的生活，自從2013年牛津辭典將selfie一詞放入辭典，幾乎就宣示了自拍之於當代人的重要性。當代自拍具有三項重要的特質，分別為（一）自己掌控拍攝的權力（二）透過科技產品達成（三）放置於社群軟體。

其實自拍的由來已久，早在19世紀即有美國人Robert Cornelius拍下了人類第一張自拍[^1]，然而本文更要將焦點置放在「當代自拍」，兩者的主要差異在於科技發展早已不同，種種科技物協助個體改造自己在社群軟體上呈現的樣貌，為了想像的觀眾，型塑了想像的自己。例如近二十年來，修圖軟體蔚為風潮，美化自己的門檻隨之變低，不只照片，連影片都能夠美化。由於人們會設想他人眼中的自我，種種自我監控的行為使得自拍棒、特殊手勢應運而生。思考他人會如何看待自己，怎麼樣才能得到最大的聲量，人人都成了尖下巴、大眼睛、小臉、長腿。且要能夠自拍，人們需要消費得起具有前鏡頭的手機，實際上，就連前鏡頭的功能也因為自拍而逐漸變得重要。前鏡頭一開始的發明是為了視訊，若是畫素太高會影響通訊順暢度，手機公司因應自拍風潮，才將前鏡頭的畫素越做越高，甚至主打自拍功能。如可凹折的手機、可伸出鏡頭的手機等等。

[^1]:維基百科詞條「自拍」： https://zh.m.wikipedia.org/zh-tw/%E8%87%AA%E6%8B%8D　（擷取時間：2022年12月29日1:00）

進入晚期現代性，人們由於資本的累積，穿越界線的速度加快，這種「即時性」也加強了觀眾的存在感。在此時代脈絡下，拍攝者看似是自我掌控了拍攝權力，卻是逐漸在喪失主體意識的一群人。每次拍攝完成，都需要在上傳前自我審查一番，不用等到社群軟體評斷，大部分的人就會相簿裡百裡挑一。對於接受者而言，可以一邊對某人的自拍給予回應，一邊學習怎麼樣的照片才是受歡迎的。

自拍幾乎是為了社群軟體而生的攝影形式，個人成為商品，風景成為景點。每個人販賣自己的獨特性，藉以博得眼球。例如自拍作為「在場的證明」，人們會在社群軟體上分享自己的生活自拍，所以人們在自拍時常常在意如何拍、在哪拍，否則「在哪裡拍都一樣」。

在這個時代，每個人身旁都擠滿了人，卻彼此不相識，社群軟體快速而隨機的特性，眾人高度密集，關注的不再是本質的問題。例如照片後的人到底跟照片相不相像？自拍是否呈現了一種均質化？也就是「真實」的問題。網路上的人們又如何透過社群網站來聚集自己的聲量，種種象徵資本又如何兌換成其他資本？這涉及了權力的問題。下文，透過「真實」和「權力」兩切入點來思考自拍。

## （一）真實

在社群軟體上，我們看的都是一種想像的、符號的自我。

布希亞所強調的符號價值，揭露了當代社會大量再現所隱含的危機。人們不再重視實用價值，而是如何被敘述，所以網路上的形象比真實身分更重要。也就是說，我們的自我是由他人認同和自我認同共構的，而手機拍攝的社群軟體，如同瀏覽模式一般，我們先預習了別人會怎麼看我們。

例如網紅經濟、「人設」等議題被熱烈關注，讓再製出來的形象不只是一張張自拍照，而是背後隱含的社會關係和社會權力。而這樣的權力也重新安排了每個人在社會當中的位置，以及其生命所帶有的意義。藝術和美感受到了資本高低的影響，然而，攝影師挾帶足夠的文化資本，也可能讓經濟資本不那麼高的個體獲得發言權。例如，當代人人能夠攝影的社群文化也會因為一張經過高度設計、專業拍攝的照片而累積流量。

受眾面對大量的資訊，除了要挑選看起來能凸顯品味的商品，文化商品製造者就需要讓消費者能夠快速了解商品，所以多是營造一種「品牌」、一種「氛圍」，讓消費者能夠自由填入自我的意志。種種的附加價值比起商品的實際作用還要吸引人，販售者能夠賺錢，消費者能夠證明自己消費得起。

自拍的核心便是「營造的日常」，而這樣的價值觀透過社群軟體大量傳遞。拍照是一種再製，但人們常常忘記這是一種再製，而誤認成了真實。

大量複製的符號使得真假難辨，營造的真實，面對的是眾人如何詮釋、如何觀看的眼光。而且這樣的觀看反過來塑造了人們的形貌，而螢幕對面那張臉究竟長什麼樣子，人們並不是那麼在乎。但弔詭的是，也因為如此，人們在揭穿他人真實面貌時會有強烈的樂趣。被揭穿者則有強烈的不安全感。因為人們已經習於戴著面具生活。但人們當今似乎已經又摸索出另一種型態，認為一種自然才是美的風潮又起，連這個自然，都是經過塑造的自然。

這種在社群軟體形成的集體焦慮，從另一個社群軟體「BE REAL」的出現可以看出。此軟體主打攤開每個人最真實的生活，使用規則為每日只能上傳一組自拍照，且限制兩分鐘內要拍攝完成，前鏡頭和後鏡頭會同時拍攝。這樣的拍攝讓使用者猝不及防，只能上傳當下的狀態，可能是上課中、可能是剛起床等等。且要上傳自己的自拍後，才能看見好友的自拍照。這樣的社群圈非常的小，使用者可以和朋友共享私密感，與IG、FB等公眾形象有別的個人形象顯露而出。

這樣的設計，雖然大幅下降了個人自拍的設計程度，但使用者依然可能透過角度來些微遮掩邋遢的自己，就算面對最親密的朋友，仍有可能擔心自己「狀態不夠好」[^2] 根據筆者的使用經驗，也時常在那兩分鐘內不斷重拍，且要同時擔心前後鏡頭的景是否看起來「夠日常又不太邋遢」，就算可以當作隨手紀錄，也會在那個當下感到焦慮。

[^2]:迷瑞，〈年輕人社交新寵「BeReal」：無濾鏡、反修圖的 APP！法國 Z 世代怎麼「來真的」？〉女人迷，2022年10月12。

## （二）權力

自拍是一種影像的鬥爭。使用者的自拍究竟是一種自我賦權抑或是順應潮流？此論題學界也多所論及，如女性自拍、男同志自拍、青少年自拍等等，個體都可能在與集體斡旋的過程中發展獨特策略。

以男同志在健身房的自拍為例，根據卓菁莪的研究，男同志透過打造陽剛身體來累積身體資本。[^3]這種透過性化自拍來獲得優勢的性資本，攝影強化了某種既定印象。身體在鏡頭之下，是主體也是客體。作為個人積極打造的主體，用以展示、區別自己的身分地位。當這種「身體資本」成為了社群軟體上的貨幣，同時也暗示了這是一種群體共識，也是眾人眼光之下、等待評定的客體。科技加速了性資本的流通，且現今的性資本也可以轉換為其他形式的資本。然而，若是初學者，也就是未受場域規則那麼強力規範者，反而能夠超出場域規則，單純為了記錄身材而自拍，也勇於放置於社群軟體。由此可見，累積了資本，也就受到場域規範越深，擁有理想身體資本者，也是窒息的。

[^3]:「男同志族群以體態為重的主流價值觀，在社群媒體內被加速強化；社群媒體所建構的商品化場域，歡迎握有身體資本的男同志盡情展現具性且合乎性感標準的身體，讓使用者們一同構築身體景觀，並且順應文化氛圍，也無意間協助打造性化身體展演的惡性循環。」卓菁莪，〈我拍故我在：男同志於健身房自拍的社群身體展演〉，國立政治大學傳播學院傳播碩士學位學程碩士學位論文，2020，頁88。

為此，汪正翔也曾針對社群軟體攝影提出類似的疑慮：「我覺得根本原因在於科技相對缺乏隨機性，當一個技術可以徹底貫徹人的意志，那這個技術就有一種俗套化的危機。」[^4]要透過自拍來違抗場域規則者，需要高度自律，並且發展出自己的語言，藉以取得相對自主性，所以在抗爭現場，自拍是有用的；在政治參與中，自拍是有用的。兩者都找到了破口，獲得自己的聲量。

[^4]:汪正翔，《旁觀的方式》臺北：臉譜出版，2022，頁85。

然而在大眾文化中，筆者反而是比較悲觀的，這個主導性，反而是因為自己本身具有一定聲量，才真正具有權力，其他人只能跟風。然而風潮來得快去得也快，藝人的自拍時常引起風潮，從奧斯卡著名的群星合影，到後文將提及的韓國明星，皆紅極「一時」。台灣社會在討論「老人自拍」也帶著這種焦慮，透過貶低老年人不合格的手勢、光線、角度，就能顯得自己跟上風潮。也因為如此，每個人的認同都變得飄忽不定，可能會感到不安全感。但這種飄忽感、速度感或許也正是現代人正在追求的。

自拍作為研究對象，可以看見其兩面性。消費能力提高讓我們得以進入文化體系；逐漸鞏固的系統也提示了消費取向。在兩股拉扯的力量當中，要看見消費者如何適應、存活，而非理所當然。

## 參考資料

維基百科詞條「自拍」： https://zh.m.wikipedia.org/zh-tw/%E8%87%AA%E6%8B%8D　（擷取時間：2022年12月29日1:00）

迷瑞，〈年輕人社交新寵「BeReal」：無濾鏡、反修圖的 APP！法國 Z 世代怎麼「來真的」？〉女人迷，2022年10月12：https://crossing.cw.com.tw/article/16843（擷取日期：2022年12月29日14:00）

**卓菁莪**，〈我拍故我在：男同志於健身房自拍的社群身體展演〉，國立政治大學傳播學院傳播碩士學位學程碩士學位論文，2020。

**汪正翔**，《旁觀的方式》臺北：臉譜出版，2022。

### 作者簡介

<img src="./2024Sep_3/1.jpg" width="300">

王有庠，就讀於政大台文所，2001年生。關注性別議題、轉型正義和可愛的人。目前在不同程度的稿件跟教學中奔波。